# Thème 2 : Les Réseaux Sociaux 
## Vidéo 

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/nn1mIqW9oYQ" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


## Définitions - présentation 

- Définir un réseau social
- Lister les fonctionnalités 

## Modèles économiques 
 
Travail sur Capytale [code](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/fc9c-4711656) pour présenter un réseau social  


- date de création  
- pays d'origine  
- nom de son /ses fondateurs  
- nombre d'utilsateurs actuels (en France/dans le Monde)  
- principe sur lequel il se fonde  
- entreprise qu'il le possède  
- principale source de revenus.  


Bilan :

- Mettre en commun les informations  
- Commentez le slogan : " Quand c'est gratuit, c'est toi le produit".  


## FakeNews - Etude Argumentée
Vous étudierez les documents suivants (sources : Site de L.Paternault)  

###  L'intox c'est nous 2 - diffusé par France Télévision 

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/tSFSSMPRnRk" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

### Utilisateurs et utilisatrices des réseaux sociaux
Lire le document suivant, puis indiquer quel mécanisme fait que des individus, même intelligents et éduqués, croient et propagent de fausses informations sur internet.  

[FakeNews-Utilisateurs](./ImagesRS/3-fakenews-utilisateurs.pdf)  

### Plates-formes de partage de contenus

Les plates-formes commerciales de partage de contenu (Facebook, Youtube, etc.) favorisent-elles la propagation des fakes news ?  
[FakeNews-Plates-Formes](./ImagesRS/3-fakenews-plates-formes.pdf)  


## Bulles de filtres
En vous servant du document, répondre aux questions suivantes.[Bulles de filtres](./ImagesRS/bulles-de-filtres.pdf)  

1.	Qu’est-ce qu’une bulle de filtre ?  
2.	Pourquoi les réseaux sociaux enferment-ils les utilisateurs dans de telles bulles ?  
3.	Pourquoi est-ce problématique ?  


## Graphes et théorie du petit monde

### Vidéo sur l'expérience de Milgram :

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/2yVPoL8xVSI" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


### Les réseaux sociaux 

Alice, Batoul, Clara, Dilan, Éloïse, Fatah, Grégory et Hamza sont dans la même classe. En dehors des cours, ils se voient régulièrement aux activités suivantes: Alice, Batoul, Clara, Dilan et Hamza font du judo ensemble; Clara, Dilan et Éloïse se voient au club robotique; Grégory et Hamza font partie du même groupe de musique; Grégory et Fatah se croisent souvent à la bibliothèque.  

1. Placer les noms des huit élèves et relier entre eux chaque couple d'élèves qui se voit en dehors des cours.   
2. Quels élèves voient beaucoup d'élèves en dehors des cours ? lesquels en voient peu ?  
3. Pendant les vacances, je veux faire passer une information à ces huit élèves le plus rapidement 
possible. A quel élève dois-je m'adresser pour qu'il fasse passer l'information le plus vite possible ?   

### Théorie des graphes 

*Définition :* Un **graphe** est un ensemble de sommets pouvant être reliés entre eux par des **arêtes**.  

*Exemples :*

- Pour représenter un réseau routier, les sommets sont les villes, et les arêtes sont les routes entre ces villes.  
- Pour représenter un réseau d’amis, les sommets sont les personnes, et les arêtes sont les liens d’amitié entre ces personnes.  

*Définition :*

- La **distance** est le minimum d'aretes pour connecter deux sommets.   
- L'**écartement** d'un sommet est la distance la plus grande qui existe entre lui et n'importe quel autre sommet du graphe.  
- Le **diamètre** d'un graphe est le plus grand écartement de ses sommets.  
- Le **centre** d'un graphe est le sommet qui a le plus petit écartement.  
- Le **rayon** d’un graphe est l’écartement de son centre (c’est aussi le plus petit écartement de ses sommets)  

*Exemple:*
Reprendre le graphe précédent  

1. Calculer l’écartement de chacun de ses sommets  
2. Déterminer son centre, son diamètre et son rayon.  


### Petit monde et Graphes

Dans la vidéo d’introduction, il est dit «Qu’en France, il ne faudrait que trois personnes pour relier tous nos concitoyens». Compléter la phrase suivante avec le terme de vocabulaire correct:Si l’on modélise les relations de l’ensemble de la population française par un graphe, alors le ......... du graphe est 3.  


### Activité

Voici le graphe ci-dessous : 

![graphe](./ImagesRS/graphe.png)  

On peut construire le tableau de relation (matrice) qui montre quels sommets ont une arête commune.  

![relation](./ImagesRS/relation.png)  

Recopier et compléter les activités suivantes  

![exercices](./ImagesRS/exographes.png)  